\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[•]{•} Comentario
\usepackage[utf8]{inputenc} %Permite que o PDF mostre os acentos.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0} %Distância entre as linhas
\usepackage{indentfirst} %Identa logo o primeiro paragráfo após uma seção, ou subseção, etc.
\setlength{\parskip}{1em} %Distância entre paragrafos
\setlength{\parindent}{2em} %Identação do paragrafo
\usepackage{algorithm}
\usepackage{times} %Usado para Desconstrutor
\usepackage{textcomp} %Usado para Desconstrutor

%Para incluir imagens:
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{refstyle}
\renewcommand{\figurename}{Figura.} %Colocando o label como Figura e não Figure.
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Fonte: {#1}} }
%\usepackage[capitalise]{cleveref}
%\graphicspath{ {images/} }
%\crefdefaultlabelformat{\textbf{#2#1#3}}
%\crefname{figure}{\textbf{Fig.}}{\textbf{Figures}} 

\begin{document}
%Página de Título - Primeira Página
\title
{
	Newton-Raphson e Descida de Gradiente - C++\\~\\
	Programação Científica		
}
\date{} %tem que colocar antes do maketitle se quiser remover a data.
\maketitle

\vspace*{\fill}
\author{\textbf{Thiago Freitas - 1171255}}

\thispagestyle{empty} %remove numeração da página.
\newpage
\listoffigures

\newpage
\section{Introdução}
\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação de dois métodos de cálculos numéricos diferentes, Newton-Raphson e Descida de Gradiente. Estes métodos são aplicados para o cálculo de Raízes e do valor mínimo de uma função, respectivamente. Sendo assim, cada um destes pode atender um problema diferente, e essa a implementação descrita por esse trabalho permite que o usuário escolha facilmente com qual trabalhará. \par 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é implementar dois métodos de cálculo numérico diferentes. O método Newton-Raphson é usado para o cálculo de Raízes e tem como pré-requisito uma valor de aproximação inicial [1]. Há também o outro método estudado aqui que é o Descida de Gradiente, usado para encontrar valor mínimo de uma função.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação dos métodos citados acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection)[2] no Sistema Operacional Ubuntu. 

\newpage
\section{Teoria}
Como pode ser visto em [3], existem diferentes métodos para cálculo da raiz de uma função, e um dos métodos mais conhecidos é o Newton-Raphson. Além de calcular a raiz de uma função, também se mostra interessante o desafio de calcular o valor mínimo de um função, que pode ser feito através do uso do método de Descida de Gradiente.  
Sendo assim, pode-se separar cada um desses métodos com as partes a seguir:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Calcular Função} – Esse método é utilizado para a definição da expressão inicial que se deseja encontrar a raiz ou o valor mínimo. Essa expressão deve ser fornecida pelo usuário do programa que precisa apenas descreve-la. 
	
	\item \textbf{Calcular Derivada} -  Esse método é utilizado para o cálculo da derivada de uma expressão. A derivada também deve ser fornecida pelo usuário que está inserindo a expressão da função inicial.
	
	\item \textbf{Obter resultado} - Esse método é o que é realmente chamado para encontrar uma solução. Este método contém os algoritmos de Newton-Raphson e de Descida de Gradiente. Sendo o método de execução principal.
\end{itemize}

\newpage
\section{Proposta}
Para implementação destes métodos de cálculo numérico foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. Sendo assim, segue a estrutura do projeto em termos de classes, temos duas diferentes classes principais que representam o método Newton-Raphson e o método de Descida de Gradiente, estas classes contam com diferentes métodos para auxiliar o desenvolvimento. Além destas classes principais, há também as classes que herdam das principais, essas classes filhas, são as classes que representam cada uma das expressões necessárias para a conclusão do trabalho. Abaixo segue a assinatura de métodos de algumas classes como exemplo:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Classe Newton}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Públicos
			\begin{itemize}
				\item virtual double funcaoInicial(double valorDeX) = 0; 
				\item virtual double derivadaDaFuncaoInicial(double valorDeX) = 0;
				\item double obterResultado(double valorDeX); 
			\end{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Privadas
			\begin{itemize}
				\item double taxaDeAprendizado = 1.0;
				\item int numeroMaximoDePassos = 31;
				\item double criterioDeParada = 0.0001;
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Classe DescidaGradiente}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Públicos
			\begin{itemize}
				\item virtual double funcaoInicial(double valorDeX) = 0; 
				\item virtual double derivadaDaFuncaoInicial(double valorDeX) = 0;
				\item double obterResultado(double valorDeX);
			\end{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Privadas
			\begin{itemize}
				\item double taxaDeAprendizado = 1.0;
				\item int numeroMaximoDePassos = 31;
				\item double criterioDeParada = 0.0001;
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Classe ExercicioANewton : Newton}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Públicos
			\begin{itemize}
				\item double funcaoInicial(double valorDeX);
				\item double derivadaDaFuncaoInicial(double valorDeX);
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Classe ExercicioADescida : DescidaGradiente}
	\begin{itemize}
		\item Métodos e Propriedades Protected
			\begin{itemize}
				\item double funcaoInicial(double valorDeX);
				\item double derivadaDaFuncaoInicial(double valorDeX);
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}	
\par
As figuras \ref{fig:CodigoFonteDescida} e \ref{fig:CodigoFonteNewton} mostram exemplos de Código Fonte utilizados na implementação da solução deste trabalho.

\newpage
\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar dois diferentes métodos de cálculo numérico para diferentes problemas. Utilizando o método Newton-Raphson foi possível realizar o cálculo aproximado de raízes de duas expressões, levando 8 passos e 12 passos respectivamente. 
Já utilizando o método de Descida de Gradiente, foi possível realizar o cálculo dos valores mínimos de quatro expressões diferentes, levando 21 passos, 7 passos, 23 passos e na última expressão não foi possível encontrar um valor considerando o critério de parada de número de iterações máximo. \par
As figuras \ref{fig:ResultadoExercicioANewton}, \ref{fig:ResultadoExercicioBNewton}, \ref{fig:ResultadoExercicioADescida} e  \ref{fig:ResultadoExercicioCDescida} e apresentam a execução do programa em diferentes etapas, pode-se ver como o usuário pode escolher com qual método irá trabalhar e qual operação realizar. É possível observar também o que ocorre quando muda-se o valor da taxa de aprendizado. Nos exemplos deste trabalho, pode-se notar que se no método de Newton fosse alterado a taxa de aprendizado, o processo demoraria mais passos para encontrar a raiz e em muitos casos não encontra a raiz. Essa observação também é aplicável ao método de Descida de Gradiente, onde a alteração na taxa de aprendizado auxilia ou dificulta encontrar o valor mínimo. Pode-se concluir então que escolher uma taxa de aprendizado adequada é fundamental para a execução bem sucedida desses métodos.
Apesar dos resultados acima bem sucedidos, no último exercício utilizado para teste do método de Descida de Gradiente não houve convergência, o método de cálculo numérico não encontrou uma solução em um determinado número de iterações (no caso de exemplo, 30 iterações), como pode ser visto na imagem \ref{fig:ResultadoExercicioDDescida}.

\newpage
\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como métodos de cálculo numérico podem ser utilizados de maneiras diferentes para diferentes fins.\par
Em termos de tempo de execução, pode-se observar que cada operação é executada muito rápida (tempo constante). Há também a possibilidade de não convergência caso não chegue em um resultado até uma certa quantidade de passos pré-definidos.
Um dos pontos principais que pôde ser notado na etapa de desenvolvimento dessa aplicação foi como a taxa de aprendizado influencia a convergência dos métodos numéricos, podendo até decidir se haverá convergência ou não e em quantos passos esta ocorrerá.


\newpage
\section{Bibliografia}
1 - http://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/i-ermac/anais/sessoes-paineis/sp4.pdf

2 - http://www.codeblocks.org/ - Site oficial da IDE

3 - Slides Aula - Programação Científica. 

\newpage
\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Código fonte da biblioteca do método de Descida de Gradiente.}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{CodigoFonteDescida}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:CodigoFonteDescida}

\captionsetup{format=hang}
\caption{Código fonte da implementação da classe do método de Newton-Raphson, pode-se ver o algoritmo para encontrar a raiz.}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{CodigoFonteNewton}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:CodigoFonteNewton}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado do exercício A utilizando Método de Newton-Raphson com taxa de aprendizado igual a 1.}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ResultadoExercicioANewton}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:ResultadoExercicioANewton}

\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado do exercício B utilizando Método de Newton-Raphson com taxa de aprendizado igual a 1.}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ResultadoExercicioBNewton}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:ResultadoExercicioBNewton}

\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado do exercício A utilizando Método de Descida de Gradiente com taxa de aprendizado igual a 0.2.}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ResultadoExercicioADescida}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:ResultadoExercicioADescida}

\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado do exercício C utilizando Método de Descida de Gradiente com taxa de aprendizado igual a 0.1. X inicial = 2 e Y inicial = 2}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ResultadoExercicioCDescida}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:ResultadoExercicioCDescida}

\end{figure}

\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother
\newpage
\begin{figure}[t!]
\captionsetup{format=hang}
\caption{Resultado do exercício D utilizando Método de Descida de Gradiente com taxa de aprendizado igual a 0.1. X inicial = 2 e Y inicial = 2}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ResultadoExercicioDDescida}
\source{Autor - 2017}
\label{fig:ResultadoExercicioDDescida}
\end{figure}

\end{document}